\chapter{Begriffsdefinitionen}

Bei "`Tricks 'n' Treats"' handelt es sich um ein asymmetrisches Couch-Party VR-Spiel. [Hier fehlt, denke ich, eine kurze Beschreibung von unserem Spiel.]

In diesem Kapitel werden die in "`Tricks 'n' Treats"' verwendeten Technologien erklärt und die grundlegenden Konzepte des Game-Designs die verwendet werden, um die  Erlebnisse der und die Interaktionen zwischen den Spielenden zu beeinflussen.

\section{VR trifft Couchparty-coop}

\subsection{Was ist Virtual Reality?}

Virtual Reality bezeichnet Bilder und Töne, die von einem Computer erzeugt werden und dem Benutzer, der mit Hilfe von Sensoren mit ihnen interagieren kann, fast real erscheinen\cite{_oxford_dict}. Sie ist trotz anderer Anwendungsbereiche, dank der Immersion und Interaktionsmöglichkeiten die sie bietet, besonders in der Gaming-Industrie relevant geworden\cite{_bitkom_vr}. Spielenden können neue Erlebnisse geboten werden, welche wiederum eigene Game-Design-Fragen aufbringen die es zu beantworten gilt.

VR bringt neben der Interaktivität noch einen weiteren gewaltigen Vorteil: Intuition. Greifen, Umschauen, Bewegen, alles funktioniert wie man es erwartet. Gaming-Neulinge haben häufig Probleme die richtigen Tasten auf der Tastatur zu drücken und auch klassische Gamepads sind nicht optimal. In VR gibt es zum einen weniger Knöpfe an den Controllern, die gedrückt werden können und zum anderen können alltägliche Interaktionen, wie Umschauen / Orientieren und das in die Hand nehmen von Objekten, in VR unterbewusster durchgeführt werden und sind daher für Anfangende weniger frustrierend. Spielende verstehen in VR schneller wie er das Spiel gesteuert wird und können sich mehr Gedanken darüber machen was das Ziel des Spiels ist\cite{_natural_interaction_in__augmented_reality_context}. Insbesondere für Party-Spiele (Siehe \ref{_party_games}) ist das schelle verstehen von der Steuerung und der intuitiven Ausführung von grundlegenden Aktionen in Stresssituationen sehr wichtig.

[Bild: Greifen Tastatur-E vs VR-Grab (hl vs alyx)]

\subsection{Was ist Couchparty?\label{_party_games}}

Couchparty-Spiele, oft auch nur Party-Spiele oder Couch-Games, sind Computerspiele, die eine Gruppe (die sich meist untereinander kennt) gemeinsam spielt. Anders als bei klassischen Online-Multiplayer-Spielen werden diese zusammen in einem Raum gespielt. Sie sind jedoch nicht zu verwechseln mit local-multiplayer-games. LAN-Klassiker wie Counter Strike\footnote{Counter Strike ist eine Reihe von taktischen Multiplayer-Ego-Shootern [verbesserungswürdig]} oder Unreal Tournament\footnote{[Sehr ähnich wie cs:go? Anderes Beispiel?]} werden meist nur bei leidenschaftlichen Gamern gespielt, da sie Vorbereitung, Know-How und teure Ausrüstung benötigen. Das Alleinstellungsmerkmal von Party-Spielen ist, dass diese auf nur einem Bildschirm vor einer Couch aus, daher der Name, gespielt werden können und nur minimale Ausrüstung, meistens mehrere Controller, wobei bei manchen auch schon das Handy als Controller fungieren kann, benötigt wird.

In Couchparty-Spielen müssen Spielende schnell verstehen worum es geht, daher stützen sich viele Spiele auf "`Zufall"'. Dadurch können Anfangende schnell mit den anderen mitkommen, auch wenn sie das Spiel noch nie zuvor gespielt haben.

Es gibt grundsätzlich zwei verschiedene Arten wie Couchparty-Spiele den Bildschirm-Platz nutzen können.

\subsubsection{Shared-Screen}

In diesem Fall sehen alle Spielende das gleiche und müssen sich daher auch im gleichen Raum aufhalten. Der Vorteil eines solchen Systems ist, dass keine Informationen mehrfach gezeigt werden müssen und der Platz des Bildschirms vor allem bei kleinen Laptop-Bildschirmen oder sogar Handys besser genutzt wird. Außerdem hat es einen Performance-Vorteil, da nicht mehrere Kameras geändert werden müssen. Leider, eignet sich diese Art nicht für jedes Spiel, da sich die Spielenden nicht zu weit voneinander entfernen können, vor allem 3D-Spiele mit einer freien Kamera sind hier sehr eingeschränkt. Besonders eignet sich Shared-Screen-Play für Arena-Games wie z.B. "`Super Smash Bros"' oder "`Overcooked"'.

\subsubsection{Split-Screen}

Ein Split-Screen System bietet hier einen großen Vorteil: Freiheit. Alle Spielenden können sich selbständig bewegen und umschauen, ohne das Erlebnis der anderen zu beeinflussen. Allerdings wird hierfür ein größerer Bildschirm benötigt, da jedem Spielenden nur ein halber oder nur ein viertel des Bildschirms zugewiesen wird.

\noindent Es gibt auch die Möglichkeit Nahtlos zwischen den beiden Systemen zu wechseln je nachdem, welches sich gerade besser eignet, um das gewünschte Spielerlebnis zu erzeugen. Laut einer Reddit Umfrage präferieren Spielende Shared-Screen-Play. [Darf ich eine Reddit-Umfrage als Quelle verwenden?]

\subsection{Was sind coop-games?}

Coop-games (= cooperative-games/Kooperative-Spiele) sind eine besondere Art von Team-basierten-Spielen die besonders auf Gemeinschaft der Spielenden setzt und diese auch durch Game-Design voraussetzt. 

Ein Koalitions- oder Strategiespiel ist kooperativ, wenn die Spieler verbindliche Vereinbarungen über die Verteilung der Auszahlungen oder die Wahl der Strategien treffen können, auch wenn diese Vereinbarungen nicht durch die Spielregeln spezifiziert oder impliziert sind\cite{_introduction_to_the_theory_of_cooperative_games}.

Bei klassischen Team-basierten-Spielen ist Kommunikation zwar wichtig jedoch nicht essentiell. Aufgaben der Spielenden werden in coop-games so verteilt, dass ein Ziel nicht ohne die Zusammenarbeit der anderen erreicht werden kann. Es entsteht hierbei eine interessante Dynamik in der die Spielenden komplett voneinander abhängig sind. 

Gute Beispiele hierfür sind einige Spiele der Lego-Reihe, Overcooked und It Takes Two welches ich in Kapitel \ref{_industrie} genauer beschreiben werde.

[Game Mechanics for cooperative games\cite{_gamemechanics_for_cooperative_games}

\subsection{Was bedeutet Asymmetrie?}

Asymmetrie beschreibt im allgemeinen zwei Seiten oder Teile, die nicht die gleiche Größe oder Form haben\cite{_oxford_dict}.

In Videospielen bezieht sich Asymmetrie auf das (Board-) Design. Die Spielenden haben in einem solchen Spiel ein hoch unterschiedliches action-set, das bedeutet sie haben einen anderen Einfluss auf die Spielwelt/andere Mitspieler. In Spielen mit asymmetrischen Wahlmöglichkeiten beginnt jeder Spielende jedoch typischerweise mit einer Reihe von Aktionen, die sich stark von denen der anderen unterscheiden, was das "`Balancing"' dieser Spiele besonders schwierig macht. Die Herausforderung besteht vor allem darin, den relativen Einfluss einer Aktion auf die Gewinnwahrscheinlichkeit zu bestimmen\cite[S. 18]{_balancing_asymmetric_video_games}.


