\chapter{Das Vorhaben}
\label{cha:sa_Einleitung}

Bei "`Tricks 'n' Treats"' handelt es sich um ein asymmetrisches Couch-Party VR-Spiel. [Hier fehlt eine kurze Beschreibung von unserem Spiel.]

In diesem Kapitel werden die in "`Tricks 'n' Treats"' verwendeten Technologien erklärt und die grundlegenden Konzepte des Game-Designs die verwendet werden um die  Erlebnisse der und die Interaktionen zwischen den Spielenden zu beeinflussen.

\section{VR trifft Couchparty}

\subsection{Was ist Virtual Reality?}

Virtual Reality bezeichnet Bilder und Töne, die von einem Computer erzeugt werden und dem Benutzer, der mit Hilfe von Sensoren mit ihnen interagieren kann, fast real erscheinen. [Brauchen Definitionen Quellen? (oxford dict)]. Sie ist trotz anderer Anwendungsbereiche, dank der Immersion und Interaktionsmöglichkeiten die sie bietet, besonders in der Gaming-Industrie relevant geworden. [Quelle angeben]. Spielenden können neue Erlebnisse geboten werden, welche wiederum eigene  Game-Design-Fragen aufbringen die es zu beantworten gilt.

VR bringt neben der Interaktivität noch einen weiteren gewaltigen Vorteil: Intuition. Greifen, Umschauen, Bewegen, alles funktioniert wie man es erwartet. Gaming-Anfänger [tun sich damit in klassischen spielen oft schwer, in VR hat man das ganze recht schnell begriffen.] Der Spielende versteht in VR schneller wie er das Spiel steuert und kann sich mehr Gedanken darüber machen was das Ziel des Spiels ist. Insbesondere für Party-Spiele (Zu denen wir gleich kommen werden.) ist das sehr wichtig. [VR ist ein gutes Medium für Party-Spiele -> Es ist "`einfach"' man versteht schneller was man tun muss]

[Gegenüberstellung von Interaktionen VR - Nicht VR (Greifen, Knöpfe)]

\subsection{Was ist Couchparty?}

Couchparty-Spiele, oft auch nur Party-Spiele oder Couch-Multiplayer-Spiele, sind Computerspiele, die eine Gruppe (die sich meist untereinander kennt) gemeinsam spielt. Anders als bei klassischen Online-Multiplayer-Spielen werden diese zusammen in einem Raum gespielt und sind damit eine Unterkategorie der local-multiplayer-games. Das Alleinstellungsmerkmal dieser Art von Spielen ist, dass diese auf nur einem Bildschirm vor einer Couch, daher der Name, aus gespielt werden und nur minimale Ausrüstung benötigt wird.

[In Couchparty-Spielen muss man schnell verstehen worum es geht, und es muss einfach zu erlernen sein, ein Spieler sollte schnell mit den anderen mitkommen, auch wenn er neu dazu kommt und das Spiel noch nie zuvor gespielt hat]

\subsection{Coop games?}

Kooperation in Team-basierten-Spielen ist sehr wichtig. Coop-Games (= Cooperative-Games/Kooperative-Spiele) verteilen die Aufgaben der Spielenden so, dass eine Aufgabe nicht ohne die Hilfe der anderen gelöst werden kann.

\subsection{Was ist Asymmetrie?}

\section{Warum machen Spiele Spaß?}

\section{Game Design um Interaktionen zwischen den Spielenden zu fördern}

\subsection{MDA-Framework}

\subsection{Player Action Feedback}

\subsection{Target Experience}

